\chapter{A technológiáról}


A 3D nyomtatás olyan folyamatok összefoglaló neve, amelyek az alapanyag rétegenkénti megszilárdítása vagy valamilyen más módon történő összekapcsolása segítségével 3 dimenziós objektumokat hoznak létre. A 3D nyomtatás fontos tulajdonsága, hogy az objektum létrehozása számítógépes vezérlés útján, emberi beavatkozás nélkül történik. A technológia viszonylag fiatal, fontosabb állomásait \cite{wohlers2014history} alapján szeretném röviden bemutatni.

\section{Az additív technológia rövid története}
A kereskedelmi formalomban először 1987-ben jelent meg additív technológiájú gép, amelyet a 3D Systems (US) vállalat SLA-1 típusa képviselt. Neve a "Stereo Lithography Apparatus" (sztereolitográfia gép) kifejezésből származik, amely az általa alkalmazott sztereolitográfiás eljárásra utal. Ezen eljárás lényege, hogy az objektumot vékony, UV fényre szilárduló, eredetileg folyékony polimer rétegekből építi fel. Az eljárás során a polimer kezeléséhez lézerfényt alkalmaztak. Hozzávetőleg 1 évvel később Japán is hozzájárult az additív technológia fejlődéséhez, és két vállalat is kiadta a saját sztereolitográfia gépeit. Nem kellett sokat várni, 1990-ben Európában is megjelent az Electro Optical Systems (DE) cállalat saját fejlesztésű sztereolitográfia rendszere is.

Az additív gyártás technológiai sokszínűsége ezen időszak után kezdett el rohamosan fejlődni. 1991-ben kerültek piacra az FDM (fused
deposition modeling), SGC(solid ground curing), LOM(laminated object manufacturing) technológiát alkalmazó berendezések. Az FDM technológia szabadalmát 1992-ben a Stratasys vállalat jegyezte be, amely csak 2004-ben szűnt meg és vált elérhetővé a nyilvánosság számára. Egy évvel később már széles körben is elérhetővé vált a ma is meghatározó SLS (selective laser sintering) technológia, 1994-ben pedig számos, mára már jelentősen átalakult technológival kísérleteztek, amelyek mozgatórugója részben a berendezések egyszerűsítése volt. Azonban ezen időszak alatt nem csak az eljárások körének bővítése volt jellemző, hanem mindezekkel párhuzamosan, a már meglévő technológia finomhangolása, javítása valamint a gyártási alapanyagok fejlesztése is komoly lendülettel haladt. Az évtized második felében már az alacsony költségű berendezések kifejlesztése vált meghatározóvá, hiszen az eddigi gépeket csak igen szűk körben és alacsony példányszámban tudták árusítani. Ehhez az időszakhoz köthető a 3D nyomtató kifejezés megszületése is.

A következő fontos állomás a 3D nyomtatás területén a 2000-es évek első feléhez köthető az "új generációs gépek" megjelenésével. Ezen időszak eredményei már közvetlenül összekapcsolhatók a ma használt technológiákkal. A technológiai sokszínűség miatt inkább csak az igazán kiemelkedő és meghatározó berendezéseket emelem ki. Többek között ekkor került piacra az első DMD (direct metal deposition) működésű gép, amely már fém munkadarabok javítását és léthozását tette lehetővé. Jelezve, hogy a 3D nyomtatás ekkor már nem csak funkcionális, hanem akár esztétikai célokat is célzó technológia, megjelent a világon az első kereskedelmi forgalomban kapható, több színben is nyomtatni képes 3D nyomtató. Ezen felül a témaválasztásomhoz kapcsolódva, a Stratasys elnevezésű cég piacra dobta az első FDM típusú nyomtatóját, amely ABS műanyagból alakította ki a munkadarabot. Gyakorlatilag ez a gép tekinthető a ma legnépszerűbb 3D nyomtatók elődjének azzal a különbséggel, hogy az évek alatt az ABS alapanyaggal szemben egyre erősebben teret hódított magának a PLA, amely számos előnnyel rendelkezik a versenytársaival szemben. Ezekben az években vált a 3D nyomtatás széles körben igazán ismertté, a médiában történő intenzív megjelenésének köszönhetően. Bemutatták az első kísérleteket és szabadalmakat élő szövetek és szervek 3D nyomtatás segítéségével történő létrehozásával \cite{US7051654B2}.

Az utóbbi néhány év újabb lendületet adott a 3D nyomtatásnak. Az 1992-es Stratasys FDM szabadalma lejárta és a 2004-ben egy angliai egyetemi kezdeményezés útján indult RepRap projektnek köszönhetően elöntötték a világot az ún. desktop, azaz otthoni nyomtatók. A RepRap projekt neve a "\textbf{rep}licating \textbf{rap}id prototyper" kifejezésből ered, célja egy olyan, alacsony költségű 3D nyomtató létrehozása volt, amely alkalmas arra, hogy önmagát részben reprodukálja azaz képes előállítani a saját felépítéséhez szükséges szerkezeti elemeket. Ennek köszönhetően egy új nyomtató előállításának anyagi vonzata gyakorlatilag csak a berendezés nem nyomtatható  komponenseinek beszerzésére szűkül. Ehhez az időszakhoz köthető a 3D nyomtatás technológiájának szétválása a professzionális/ipari és az otthoni felhasználás irányába. 

A 2010-es évektől a 3D nyomtatás kifejezés egy igazi hívószóvá vált. Komoly orvosi eredményeket értek el implantátumok létrehozásával \cite{bbc_news_2012}, 2014-től a NASA kutatási célokból üzemeltet 3D nyomtatót a Nemzetközi Űrállomáson \cite{loff_2015} továbbá jól jellemzi a technológia felkapottságát Barack Obama 2013-mas beszéde, amelyben külön kitér a 3D nyomtatás fejlesztésének fontosságára \cite{3d_printing_industry_2017}.

\section{A mai 3D nyomtatási technológiák}
A technológia történetének rövid bemutatásából fény derült arra, hogy rengeteg vállalat egyedi ötlet mentén indult el a saját technológiájának kidolgozásában. A sok éves fejlesztési munkák során meglehetősen sok és sajátos megoldás született, amelyek még a mai napig is fontos részét képzik az additív gyártási eljárásoknak. Ennek egy jó összefoglalását a 3D Hubs infografikája (\refstruc{fig:additive-manufacturing-infographic1}) mutatja be.

Ezen dolgozat kereteiben csupán a legfontosabb technológiákat kívánom röviden bemutatni annak érdekében, hogy az olvasó átfogó képet kapjon az additív technológia jelenéről, valamint az egyes technológiák előnyeiről/hátrányairól. Ezek kívül az alábbiak remélhetőleg támpontot nyújtanak a diplomamunkámban megvalósított eszköz additív gyártó berendezések közötti elhelyezkedéséről.

\begin{figure}[tp] 
	%\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/AdditiveManufacturingInfographic3DHubs.pdf}
	\caption{A 3D nyomtatás technológiai sokszínűsége \textit{(forrás: \url{http://www.3dhubs.com})}}
	\label{fig:additive-manufacturing-infographic1}
\end{figure}

A 3D nyomtatással foglalkozó cikkek nagy része nagyjából az alábbi 6 additív technológiát nevezi meg, mint a jelen dolgozat írásakor a leginkább elterjedt nyomtatási technológiák:

\begin{enumerate}
	\item FDM (Fused Deposition Modeling)
	\item SLA (Stereolithography)
	\item DLP (Digital Light Processing)
	\item SLS (Selective Laser Sintering)
	\item SLM (Selective Laser Melting)
	\item EBM (Electron Beam Melting)
\end{enumerate}	

\subsection{FDM eljárás}
A \textbf{f}used \textbf{f}eposition \textbf{m}odeling, azaz szálhúzásos 3D nyomtatás a gépek eladási adatai alapján jelenleg világszerte a legnépszerűbb technológia \cite{3dprint.com}. Ez az elsőség a nem professzionális osztályú gépek kedvező hozzáférhetőségnek köszönhető. Az FDM nyomtatás általában valamilyen hőre lágyuló műanyagot használ az objektum felépítéséhez amely szabványos átmérőjű feltekercselt huzal formájában kerül forgalomba. Többféle műanyag felhasználása lehetséges, a hobbi felhasználásban leginkább az ABS (akrilnitril-butadién-sztirol), PLA (politejsav), PET (polietilén-tereftalát) illetve a Nylon (melynek pontos kémiai összetétele nem egyértelmű) számítanak elterjedt anyagoknak. A relatívan nagy választék miatt a felhasználó igen széles körben tudja kiválasztani a kívánt felhasználáshoz legjobban illő anyagot. Az FDM eljárás során a hőre lágyuló műanyagot az extruder mechanizmus átnyomja a nyomtatófejen (hotend), amely először a műagyagot az olvadási hőmérséklet fölé melegíti, majd a már lágy anyagot egy (általában cserélhető átmérőjű) fúvókán keresztül a kívánt helyre juttatja. A nyomtatófej mozgatása számítógéppel vezérelt. A mozgatási mechanizmus tekintetében sokféle megoldás létezik: derékszögű valamint polárkoordináta-rendszer rendszer alapú, delta printer, illetve megfelelő precizitás esetén akár robotkar segítségével is beállítható a nyomtatófej térbeli helyzete. Azonban mindegyik mechanizmus közös jellemzője, hogy az extrudált műanyag szálakból a testet rétegesen építi fel, mely során az utoljára lefektetett rétegek képesek a hőmérsékletük révén hozzáolvadni az alattuk lévő réteghez. Optimális technológiai paraméterek mellett így alakul ki a rétegek közötti meglehetősen erős és megbízható kapcsolat. Az eljárás menetét a \refstruc{fig:fdmhu} mutatja be.

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/fdmHU}
	\caption{Az FDM technológia elve \textit{(forrás: \url{http://www.prin3d.hu})}}
	\label{fig:fdmhu}
\end{figure}


\textbf{Az FDM eljárás előnyei:}
\begin{enumerate}
	\item relatívan nagy választék a létrehozandó objektum alapanyagában
	\item akár funkcionális alkatrészek is létrehozhatók
	\item esztétikai szempontok is figyelembe vehetők az alapanyagok változatos színének köszönhetően
	\item könnyű hozzáférhetőség a gépek illetve az alapanyag tekintetében
	\item nincs szükség speciális szerszámokra, berendezésere és szaktudásra az üzemeltetéshez
\end{enumerate}	

\textbf{Az FDM eljárás hátrányai:}
\begin{enumerate}
	\item viszonylag lassú (ez gép, illetve technológiai paraméterekkel szabályozható)
	\item méretbeli pontatlanságok lehetségesek
	\item a nyomtatási minőség állandóságának biztosítása nem mindig könnyű feladat 
\end{enumerate}	


\subsection{SLA eljárás}
Az SLA eljárás nevét a \textbf{s}tereo\textbf{l}itogr\textbf{a}phy (magyarul sztereolitográfia) szóból kapta. Ez a módszer a legidősebb az additív technológiák sorában. Ennek ellenére ma is használatos, és hatása óriási volt a többi 3D nyomtatási technológiákra nézve. A sztereolitográfiás nyomtatás legfontosabb elemei a folyékony fotopolimer (általában UV fény jelenlétében kötő gyanta) valamint a kötéshez szükséges fényforrás. A folyamatot leegyszerűsítve a \refstruc{fig:sla} szemlélteti.

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/sla}
	\caption{Az SLA technológia működési elve \textit{(forrás: \url{https://i.materialise.com})}}
	\label{fig:sla}
\end{figure}

A fenti ábra kék színnel jelzi a berendezés tartályában található folyékony fotopolimert, a piros vonal szimbolizálja a fénysugarat. Az ábrán a nyomtatás időbelisége is követhető, jól látható, hogy a rétegek létrehozása a tárgyasztal süllyesztésével történik (van olyan nyomtatóelrendezés, ahol a tárgyasztal a gyantából kiemelkedik). Ezen kívül a nyilak iránya és a fénysugár változó pozíciója jelzik a fényforrás síkbeli szabadságát, amely a rétegek létrehozásához szükséges vonalak rajzolásához elengedhetetlen. Fontos megjegyezni, hogy a gyakorlatban legtöbbször nem a fényforrás pozícióját szokta a berendezés megváltoztatni, hanem a rögzített helyzetű UV lézer mellett egy optikai rendszer (melynek része egy mozgatható tükör) gondoskodik a fénysugár megfelelő helyéről.

\textbf{Az SLA eljárás előnyei:}
\begin{enumerate}
	\item nagyon pontos
	\item üreges alkatrészek készíthetők
	\item gyors nyomtatási sebesség érhető el
	\item bonyolult alkatrészek készíthetők
	\item a nyomtatási minőség kézbentartható 
\end{enumerate}	

\textbf{Az SLA eljárás hátrányai:}
\begin{enumerate}
	\item viszonylag drágán hozzáférhető (az FDM alapú gépekhez viszonyítva)
	\item a létrehozott alkatrész általában puha, utókezelés (pl. utó-fénykezelés) szükséges
\end{enumerate}	

\subsection{DLP eljárás}
A DLP eljárás nevét a "\textbf{d}igital \textbf{l}ight \textbf{p}rocessing" kifejezésből kapta, amely a "digitális fényfeldolgozást" jelenti. Érdekesség, hogy ezen kifejezésre keresve nem feltétlenül a 3D nyomtatás témaköréből, hanem nagy valószínűséggel a projektortechnológia bemutatása kapcsán kapjuk az első találatokat. Ennek oka az, hogy számos projektor központi eleme (a vetítést megvalósító komponens, ún. DMD) ugyanazon az elven működik, mint amelyet a DLP technológiás nyomtatókban is megtalálhatunk.

A technológia elnevezéséből kiderül, hogy ebben az esetben is fénypolimerizációról beszélhetünk. Ez a technológia sok részletében emlékeztet a fent bemutatott SLA eljáráshoz, gyakorlatilag az SLA eljárás leszármazottjának tekinthető. A két technológia hasonló fotopolimert alkalmaz és mindkettő nyitott "kádból" dolgozik rétegemeléssel. Így a berendezések elvi felépítése is közel megegyező lehet. Az igazán nagy különbség a két technológia között abban rejlik, hogy a DLP technológiás nyomtatás során a fény az éppen létrehozandó réteget egyszerre alakítja ki annak köszönhetően hogy a szükséges vonalakat képként vetíti az ekkor még nem megkötött alapanyag felületére. Szemben az SLA technológiával, ahol egy pontszerű fényforrás járja körbe a kívánt "útvonalat". A nyomtató elvi felépítését az alábbi, \refstruc{fig:dlp} mutatja. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/DLP}
	\caption{Az DLP technológia működési elve \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.think3d.in})}}
	\label{fig:dlp}
\end{figure}

A DLP technológia ezt az eljárást a fent már említett DMD eszköz segítségével valósítja meg. A DMD eszköz teljes neve: digital micromirror device (azaz digitális mikrotükör redszer). Ez egy optikai mikro-elektromechanikai eszköz, amely egy sor kiváló visszaverődési tulajdonsággal rendelkező alumínium mikrotükröt tartalmaz. A DMD különlegessége, hogy ezeket a mikroszkopikus (akár \textasciitilde 17 $\mu$m oldalhosszúságú) tükröket egyenként, $\pm$ 12°-ban képes megdönteni. Ezen tükröknek a két szélső kitérése adja a két állapotát, melyben alkalmazzák. Az egyik szélső kitérés esetén a visszavert fénysugár egy optikai rendszeren keresztül a vetítendő felületre, míg a másik véghelyzet esetén egy fényelnyelő eszköz felszínére jut \cite{TI_dmd}. Látható, hogy ebben az esetben egy tükör egyetlen pixelt tesz ki a vetített képen. Emiatt ezen nyomtatási technológia tárgyalásában hangsúlyosan megjelenik a "voxel" kifejezés, ami a "volume pixel" szavak összevonásából ered és egy 3D objektum legkisebb egységét jelenti. Ebben az esetben egy voxel az egyetlen pixel területű és a rétegvastagság magasságú téglatesttel adható meg.

%Azonban a tükrös megoldáson kívül eltejedt megoldás még a fény "maszkolására" az LCD technológia alkalmazása. Ebben az esetben a vetítendő felületre egy folyadékkristályos panel rajzolja ki a megfelelő réteget.
%
%A két, merőben eltérő módszer az nyomtatott objektum tulajdonságaiban is megjelenik.

\subsection{SLS eljárás}
A \textbf{s}elective \textbf{l}aser \textbf{s}intering, azaz szelektív lézer szinterezés az eddigiektől jelentősen eltér, a működésének vázlatát a \ref{fig:slshunl} ábra mutatja. Az SLS  technológia sokféle alapanyagot alkalmazhat (fém, műanyag), azonban minden esetben közös tulajdonsága az anyagoknak, hogy porított állapotban kerülnek felhasználásra. Az SLS eljárás során a síkban szabadon pozicionálható lézerfény energiájának segítségével kötik össze az alapanyag porszemcséit, amelyek végül a kívánt objektumot építik fel.  Ez a technológia is az eddigiekhez hasonlóan rétegemeléssel dolgozik. Az eljárás különlegessége, hogy minden új réteg építése a portartályból, egy terítőhenger segítségével történő friss porréteg létrehozásával kezdődik \cite{formlabs}. Az eljárás egyik kulcsa az új réteg meglehetősen precíz előkészítése, mivel ezen múlik a kialakított rétegek közti kapcsolat erőssége.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/sls_hunl}
	\caption{Az SLS technológia működési elve\textit{(az eredeti kép forrása: \url{http://www.print3dd.com})}}
	\label{fig:slshunl}
\end{figure}

A nyomtatás minőségét azonban a porréteg megfelelő kialakításán kívül még számos egyéb dolog befolyásolja. Ilyen paraméter például a szemcseméret, amely csökkentésével növelhető a kialakított test méretpontossága, felületi minősége. Nagyon fontos technológia paraméter még a lézersugár intenzitása, a lézersugár behatásának ideje valamint az alapanyag fényelnyelő képessége is. Ezen paraméterek megfelelő beállítása mellett a technológia egy másik tulajdonsága garantálja a kiváló minőségű végtermék létrehozását. Ez a tulajdonság a por ágyazathoz köthető. Mivel az alapanyag fel nem használt porszemcséi folyamatosan körülveszik a kialakított objektumot, így gyakorlatilag megszűnik az alátámasztás szükségességének problémája, miközben ez az alapanyag felesleg egy szűrési folyamat után újra felhasználható.

Az SLS technológiát alkalmazó nyomtatók igen fontos szereplői az additív gyártásnak, mivel az általuk készített prototípusok már-már képesek elérni a hagyományos (pélául fröccsöntés) eljárással készült termékek mechanikai és méretpontosságbeli tulajdonságait. Ennek köszönhetően egyre fokozódik az igény ezekre a gépekre, és egyelőre még magas költséggel de akár már a magánfelhasználás szintjén is hozzáférhetők kisebb SLS nyomtatók. 

\subsection{SLM eljárás}
A \textbf{s}elective \textbf{l}aser \textbf{m}elting, azaz szelektív lézeres olvasztással működő berendezések felépítése gyakorlatilag megegyezik a fent bemutatott SLS gépekével, mivel úgyanúgy rétegemeléses eljárással, lézersugaras pásztázással (hőközléssel) alakítják ki a kívánt testet a porított állapotú alapanyagból. Azonban a munkadarab kialakításának technológiájában jelentős különbség fedezhető fel a két eljárás között. Az SLM technológia során a porszemcsék a lézerfény elnyeléséből adódó energia hatására megolvadnak, így alakul ki a rendkívül erős kapcsolat a szomszédos részecskék között (és a rétegek közti kapcsolat is). Ezzel szemben az SLS eljárás során a port az anyag összetevőinek olvadáspontja környékére hevítik, és a még szilárd állapotában kialakuló diffúzió hozza létre a részecskék közti kapcsolatot \cite{eaton_2014}.

Ebből fakadóan számos eltérés figyelhető meg a két technológiával kialakított munkadarabon és a gyártási folyamat paramétereiben. A legfontosabb ilyen tulajdonság, hogy az SLM eljárás segítségével tömör, ezzel szemben az SLS eljárással porózusabb szerkezetű objektumok jönnek létre. Ez a jelenség a kialakított munkadarab szilárdságtani, sűrűségbeli illetve felületi minőségbeli tulajdonságát befolyásolja. Fontos lehet még, hogy az SLM eljárás során, az alapanyag tényleges felolvasztása és lehűlése miatt jelentős maradó feszültségek is kialakulhatnak az munkadarabban, amelyeket a technológia paraméterek helyes megválasztásával kézben tarthatók. A gyártási folyamattal kapcsolatosan pedig az időszükségletben lehet még komolyabb eltérés. Általánosságban az SLM technológia lassabbnak mondható, mivel az alapanyag átolvasztása időigényesebb folyamat. Ezt általában nagyobb teljesítményű lézerek alkalmazásával szokták kompenzálni.

\subsection{EBM eljárás}
Az utolsó tárgyalt technológia az \textbf{e}lectron \textbf{b}eam \textbf{m}elting, azaz az elektronsugaras olvasztás. Az EBM eljárás lényegét tekintve nagyon hasonló az SLM technológiához, itt is réteges modellépítés történik a porított alapanyagból, amelynek szemcséit olvasztással kapcsolják össze. Azonban az SLM technológiától eltérően ebben az esetben lézer helyett elektronsugár segítségével történik meg az olvasztáshoz szükséges hőbevezetés. Ez a különbség jelentős, emiatt ezt a technológiát alkalmazó gép felépítése merőben eltér az eddig bemutatott berendezésektől. Egy EBM technológiájú gép elvi felépítését a \ref{fig:ebmhun} ábra szemlélteti. Az ábrát vizsgálva szembetűnő a berendezés zártsága, hiszen a nyomtatási folyamat alatt a gép vákuumot biztosít a munkatérben. Ez elsősorban az elektronsugár zavartalan terjedéséhez szükséges. Továbbá meggátolja, hogy az olvadt állapotú alapanyag oxidálódjon, ezáltal biztosítja a megfelelő minőségű kapcsolatot a szemcsék között (a lézert alkalmazó gépek ezt a jelenséget védőgázok segítségével szokták meggátolni).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/EBM_hun}
	\caption{Az EMB technológia működési elve\textit{(az eredeti kép forrása: \url{http://www.arcam.com})}}
	\label{fig:ebmhun}
\end{figure}

A berendezés felépítésében további érdekesség, hogy az elektronsugár eltérítéséhez és fókuszálásához nem alkalmaz mechanikai megoldásokat. Ezek helyét tekercsek veszik át, amelyek a Lorentz-erő segítségével képesek manipulálni az elektronsugarat. A berendezés porterítő mechanizmusa hasonló lehet a fent tárgyalt berendezések megoldásához, a \ref{fig:ebmhun} ábrán ejtőtartályos megoldás látható. Az elektronsugár alkalmazásából következik még, hogy az alapanyag csak fém lehet, mivel szigetelő anyag esetén nem lép fel az energiaátadáshoz szükséges kölcsönhatás \cite{3dnatives_2017}.

Ez a technológia még csak kifejezetten ipari alkalmazásban hozzáférhető a magas alapanyag és berendezésköltségek miatt. Azonban a nagyfokú nyomtatási sebessége és  munkadarab minősége a mai additív technológiák élvonalába helyezik.







